%\documentclass[12pt,a4paper]{article}%
\documentclass[12pt, a4paper]{TD}

%% ======================================================================
\input{./preambule}


%%%######### MODE CORRIGE/PROF #########
\newif\ifCORRIGE%
\CORRIGEfalse % Non commente=version etudiant ; commenté = version corrigée
%\CORRIGEtrue



\iutset{numero={47}, titre={Représentation de la mémoire et dictionnaires}}
\begin{document}
%% ======================================================================


\exercice{Représentation de la mémoire}

Représenter l'état de la mémoire juste avant de quitter la ligne indiquée.

\begin{minipage}{6.5cm}
\begin{python}
def machin(liste, a):
    a = a + 2
    liste[1] = a #ICI

a = 5
exemple = [4, 0, 3]
machin(exemple, 6)
\end{python}
\end{minipage}


%% ======================================================================

\exercice{Listes, dictionnaires et ensemble}

\question Identifier le type des variables suivantes et préciser si elles sont mutables ou non mutables.

\begin{python}
variable1 = 24
variable2 = "Tu ne sais rien John Snow"
variable3 = [1, 6, 4, 24]
variable4 = {1, 6, 4, 24}
nom_age = {"Albert":24, "Bernard":19, "Chloé":21}
\end{python}

\question La variable \verb|nom_age| contient les informations suivantes : Albert a 24 ans, Bernard a 19 ans et Chloé a 21 ans.
On veut y ajouter l'information David a 32 ans. Proposer une instruction qui permet de le faire.
\question On veut modifier l'âge de Bernard. Il a désormais 20 ans. Proposer une instruction qui permet de le faire.

%% ======================================================================
\newpage


\exercice{Dictionnaire et âges}

On dispose de dictionnaires dont les clefs sont des noms de personnes et les valeurs sont l'âge de ces personnes. Par exemple :

\begin{python}
groupeA = {"Albert":17, "Bernard":14, "Chloé":17, "David":19, "Isidore":19}
groupeB = {"Farid":19, "Gérard":16, "Hernestine":18, "Justine":18}
\end{python}


\emph{Pour chacune des fonctions demandées, on vous demande de faire DANS L'ORDRE :
\begin{enumerate}
    \item Proposer un profil pour la fonction (nom, paramètres)
    \item Préciser le type du résultat
    \item Écrire au moins un test
    \item Proposer un code pour la fonction\\
\end{enumerate}}


\question Écrire une fonction qui prend un groupe en paramètre et qui renvoie la moyenne d'âge des personnes de ce groupe.

\question Écrire une fonction qui prend un groupe en paramètre et qui vérifie si le groupe contient une personne adulte (de 18 ans ou plus).

\question Écrire une fonction qui prend un groupe en paramètre et qui renvoie le nom de la personne la plus jeune du groupe.

\question {\bf Dictionnaire des fréquences}

Écrire une fonction qui prend un groupe en paramètre et qui renvoie un dictionnaire dont les clefs sont les âges et les valeurs le nombre de personne de cet âge.

Par exemple, dans le groupe B :
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
âge (clé)& 16 & 18 & 19 \\ \hline
nombre de personnes (valeur) & 1 & 2 & 1 \\ \hline
\end{tabular}





\nouvellepage %====================================


\exercice{Représentation de la mémoire}

\question Représenter l'état de la mémoire juste avant de quitter la ligne indiquée ICI.
\question Préciser l'affichage à la ligne indiquée LA.

\begin{minipage}{8cm}
\begin{python}
def oraux(n):
    res = [n]
    last = n  #ICI
    while last != 1:
        if last%2 == 0:
            last = last//2
        else:
            last = 3*last + 1
        res.append(last)
    return res

valeur = 5
liste = oraux(valeur)
print(liste) # LA
\end{python}
\end{minipage}

%% ======================================================================

\exercice{Listes, dictionnaires et ensemble}

\question Identifier le type des variables suivantes et préciser si elles sont mutables ou non mutables.

\begin{python}
variable1 = 24
variable2 = "Tu ne sais rien John Snow"
variable3 = [1, 6, 4, 24]
variable4 = {1, 6, 4, 24}
animaux={'éléphant':'Afrique', 'écureuil':'Asie', 'hippopotame':'Afrique'}
\end{python}

\question La variable \verb|animaux| contient les informations suivantes : l'éléphant est originaire d'Afrique, l'écureuil est originaire d'Asie, l'hippopotame est originaire d'Afrique. On veut y ajouter l'information "le panda est originaire d'Asie". Proposer une instruction qui permet de le faire.
\question On veut modifier l'origine de l'éléphant : désormais, il sera originaire d'Asie. Proposer une instruction qui permet de le faire.


\newpage

\exercice{Dictionnaire et animaux du monde}

On dispose d'un dictionnaire dont les clefs sont des noms d'animaux, les valeurs sont les continents d'origine de ces animaux.
Par exemple :

\begin{python}
origines={'éléphant':'Asie', 'écureuil':'Europe', 'panda':'Asie',
	'hippopotame':'Afrique', 'girafe':'Afrique', 
	'iguane':'Amérique', 'lion':'Afrique'}
\end{python}


\emph{Pour chacune des fonctions demandées, on vous demande de faire DANS L'ORDRE :
\begin{enumerate}
    \item Proposer un profil pour la fonction (nom, paramètres)
    \item Préciser le type du résultat
    \item Écrire au moins un test
    \item Proposer un code pour la fonction\\
\end{enumerate}
}

\question \'Ecrire une fonction qui vérifie si, dans un dictionnaire passé en paramètre, il existe au moins un animal originaire d'Afrique.

\question \'Ecrire une fonction qui indique combien d'animaux sont originaires d'Afrique dans un tel dictionnaire passé en paramètre.

\question {\bf dictionnaire de fréquences}

\'Ecrire une fonction qui, à partir d'un tel dictionnaire, retourne un dictionnaire avec le nombre de types d'animaux recensés par continent.


\question \'Ecrire une fonction qui détermine le continent ayant le plus grand nombre d'animaux.





\nouvellepage %====================================

\exercice{Représentation de la mémoire}

Représenter l'état de la mémoire juste avant de quitter la ligne indiquée.

\begin{minipage}{6.5cm}
\begin{python}
def machin(liste, a):
    a = a + 2
    liste[1] = a #ICI

a = 5
exemple = [4, 0, 3]
machin(exemple, 6)
\end{python}
\end{minipage}


%% ======================================================================

\exercice{Listes, dictionnaires et ensemble}

\question Identifier le type des variables suivantes et préciser si elles sont mutables ou non mutables.

\begin{python}
variable1 = 24
variable2 = "Tu ne sais rien John Snow"
variable3 = [1, 6, 4, 24]
variable4 = {1, 6, 4, 24}
zoo_beauval={'éléphant': 15, 'écureuil': 78, 'panda': 2}
\end{python}

\question La variable \verb|zoo_beauval| contient les informations suivantes sur le zoo de Beauval : ce zoo compte 15 éléphants, 78 écureuils et 2 pandas. On veut y ajouter 12 lions. Proposer une instruction qui permet de le faire.
\question On veut modifier le nombre de pandas : désormais, il seront 3. Proposer une instruction qui permet de le faire.



\newpage


\exercice{Dictionnaire et zoo}

On dispose de dictionnaires modélisant un zoo dont les clefs sont des noms d'animaux les valeurs sont le nombre de représentants dans le zoo concerné. Par exemple :

\begin{python}
beauval={'éléphant': 15, 'écureuil': 78, 'panda': 3, 'lion': 12}
laval={'éléphant': 3, 'mésange': 41, 'hippopotame': 5, 'lion': 7}
\end{python}


\emph{Pour chacune des fonctions demandées, on vous demande de faire DANS L'ORDRE :
\begin{enumerate}
    \item Proposer un profil pour la fonction (nom, paramètres)
    \item Préciser le type du résultat
    \item Écrire au moins un test
    \item Proposer un code pour la fonction\\
\end{enumerate}}


\question Écrire une fonction qui prend un zoo en paramètre et qui renvoie le nombre d'animaux présents dans ce zoo.

\question Écrire une fonction qui prend un zoo en paramètre et vérifie s'il existe au moins un animal qui a plus de 30 représentants dans ce zoo.

\question Écrire une fonction qui prend un zoo en paramètre et qui renvoie le nom de l'animal le moins représenté.

\question {\bf Dictionnaire des fréquences}

Les zoo classent les animaux en trois catégories :
\begin{itemize}
    \item Les animaux "rares" : il ont moins de 4 représentants ; 
    \item Les animaux "normaux" : il ont entre 5 et 30 représentants ;    
    \item Les animaux "courants" : il ont plus de 31 représentants ; 
\end{itemize}

Écrire une fonction qui prend un groupe en zoo et qui renvoie un dictionnaire dont les clefs sont \ipython{"rare"}, 
\ipython{"normal"} ou \ipython{"courant"} les valeurs le nombre de représentants des animaux de chaque type.

Par exemple, dans le zoo de Beauval :
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
catégorie (clé)& "rare" & "normal" & "courant" \\ \hline
nombre d'animaux (valeurs)& 3 & 27 & 78 \\ \hline
\end{tabular}




\end{document}
